\chapter*{Предисловие}

Группа гамильтоновых диффеоморфизмов $\Ham(M,\Omega)$ симплектического
многообразия $(M,\Omega)$ играет
\change{фундаментальную}{основополагающую} роль в геометрии и
механике.  Для геометра, по крайней мере при некоторых предположениях
о многообразии $M$, это связная компонента тождественного отображения
в группе всех симплектических диффеоморфизмов.  С точки зрения
механики, $\Ham(M,\Omega)$ является группой всех допустимых движений.
Какое минимальное количество энергии, необходимо для реализации
данного гамильтонова диффеоморфизма $f$?  Попытка формализовать этот
естественный вопрос и ответить на него привёл Х. Хофера \cite{H1}
(1990) к удивительному открытию.  Оказалось, что решение этой
вариационной задачи можно интерпретировать как \emph{геометрическую
  величину}, а именно как расстояние между $f$ и тождественным
отображением.  Кроме того, это расстояние связано с \?{канонической
  биинвариантной метрикой}{это что? не пытался ли Лёня сказать, что
  Хоферовская метрика и есть та самая биинвариантная метрика? Думаю,
  да, но лучше спросить.} на $\Ham(M,\Omega)$.  Начиная с работ
Хофера, эта новая геометрия интенсивно изучалась в рамках современной
симплектической топологии.  В настоящей книге я опишу кое-что из
\change{этого}{полученых результатов}.

Хоферовская геометрия позволяет изучать различные понятия и задачи из знакомой нам конечномерной геометрии в контексте группы гамильтоновых диффеоморфизмов.
При этом они сильно отличаются от обычного круга задач, рассматриваемых в симплектической топологии и, таким образом, значительно расширяют наше видение симплектического мира.
Бесконечен ли диаметр $\Ham(M,\Omega)$?
\change{Что}{Какие} там \change{за}{} кратчайшие?
Как найти спектр длин?
В общем случае, эти вопросы остаются открытыми.
Однако некоторые частичные ответы существуют и будут нами рассмотрены.

Есть ещё одна, на мой взгляд, даже более важная причина, почему полезно иметь каноническую геометрию на группе гамильтониановых диффеоморфизмы.
Рассмотрим зависящее от времени векторное поле $\xi_t$, $t\in \RR$ на многообразии $M$.
Обыкновенное дифференциальное уравнение
\[\dot x=\xi(x,t)\]
на $M$ определяет поток $f_t\: M \to M$, который отображает точку $x(0)$ в $x(t)$ --- значение решения в момент времени $t$.
Траектории потока образуют сложную систему кривых на многообразии.
Обычно для того, чтобы разобраться в динамике, нужно следить за этими кривым на многообразии и изучить их поведение в разных регионах.
Сменив точку зрения мы видим, что наш поток становится простым
геометрическим объектом --- \change{одна единственная кривая $t \to f_t$}{одной кривой $t \mapsto f_t$} на группе всех диффеоморфизмов многообразия.
\change{Будем}{Хочется} надеяться, что геометрические свойства этой кривой отражают динамику и, в \change{этом}{takom} случае, сложную динамику можно изучать чисто геометрическими средствами.
Разумеется за это придётся платить\change{, д}{. Д}ело в том, что объемлющее пространство --- группа
диффеоморфизмов --- бесконечномерно.
Более того, \change{есть}{встаёт другая} серьёзная проблема:
\change{}{в общем случае} у нас нет канонических инструментов для выполнения геометрических измерений по этой группе.
Примечательно, что метрика Хофера даёт такой инструмент для систем классической механики.
В главах 8 и 11 мы \change{увидим}{рассмотрим} некоторые ситуации,
когда \change{}{такой} ход рассуждений оказывается полезным.

Как это часто случается с молодыми быстроразвивающимися \change{территориями}{областями} математики, доказательства некоторых красивых утверждений Хоферовской геометрии оказываются технически сложными.
Поэтому я выбирал самые простые нетривиальные случаи основных утверждений (на \change{мой}{свой} вкус, конечно), не пытаясь представить их в максимально возможной общности.
По той же причине опущены многие технические детали.
Хотя формально эта книга не требует специальных знаний в симплектической топологии (по крайней мере, необходимые определения и формулировки приведены), я рекомендую читателю  два замечательных вводных текста \cite{HZ} и \cite{MS}.
Оба содержат главы по геометрии группы гамильтониановых диффеоморфизмов.
Я постарался \change{свести к минимуму общие места}{избежать повторов(?)}.
Книга содержит упражнения, которые предположительно помогут читателю вникнуть в предмет.

Эта книга возникла из двух источников.
Первый --- это лекции для аспирантов, а именно миникурсы в университетах Фрайбурга и Уорика, а также курс лекций в Швейцарской высшей технической школе Цюриха.
Вторым источником является обзорная статья \cite{P8}, которая содержит
вкратце материал \change{}{privedönnyj} ниже.

Теперь я коротко опишу содержание книги.
Дифффеоморфизм $f$ симплектического многообразия $(M,\Omega)$
называется гамильтоновым если его можно включить в гамильтонов поток
\change{}{$f_t$} с компактным носителем \change{$f_t$}{} \change{}{удовлетворяющий} $f_0=\1$ и $f_1 =f$.
Такой поток определяется гамильтонианом $F\: M \times [0, 1] \to \RR$.
На языке классической механики, $F$ --- энергия механического движения, описывающая $f_t$.
Мы понимаем полную энергию потока как длину соответствующего пути диффеоморфизмов:\?{}{добавил [...] под интеграл}
\[\length \{f_t\} =
\int_0^1\left[\max_{x\in M}F(x,t)-\min_{x\in M}F(x,t)\right] dt 
\]%добавил скобки
Определим функцию
\[\rho\: \Ham(M,\Omega) \times \Ham(M,\Omega) \to \RR\]
как
\[\rho (\phi, \psi) = \inf \length \{f_t\},\]
где точная нижняя грань берётся по всем гамильтоновым потокам $\{f_t\}$, которые
порождают гамильтонов диффеоморфизм $f = \phi\psi^{-1}$.
Легко видеть, что $\rho$ неотрицательна, симметрична, обращается в ноль на диагонали и удовлетворяет неравенству треугольника.
Более того, $\rho$ биинвариантно по отношению к групповой структуре \change{}{на} $\Ham(M,\Omega)$.
Другими словами, $\rho$ --- биинвариантная псевдометрика.
Глубокий факт состоит в том, что $\rho$ --- настоящая \?{метрика}{Есть
путаница в терминологии. Метрика=Функция расстояния?}, то есть $\rho (\phi, \psi)$ строго положительна при $\phi \ne \psi$.
Метрика $\rho$ называется метрикой Хофера.

Группа $\Ham(M,\Omega)$ и хоферовская псевдометрика $\rho$ обсужадются в главах 1 и 2 соответственно.
В главе 3 мы доказываем, что $\rho$ является настоящей метрикой в случае, когда $M$ есть стандартное симплектическое линейное пространство $\RR^{2n}$.
Наш подход основан на теории \change{}{Громова} голоморфных дисков \change{Громова}{} с Лагранжевыми граничными условиями, см.
главу~4.

Затем мы переходим к изучению основных геометрических инвариантов $\Ham(M,\Omega)$.
Существует (пока ещё открытая!) гипотеза о том, что диаметр $\Ham(M,\Omega)$ бесконечен.
В главах 5--7 мы доказываем эту гипотезу для замкнутых поверхностей.

В главе 8 мы обсуждаем рост однопараметрической подгруппы $\{f_t\}$ группы $\Ham(M,\Omega)$, которая описывает асимптотическое поведение функции $\rho (\1, f_t)$ при $t \to \infty$.
Мы описываем связь между ростом и динамикой $\{f_t\}$ в контексте
\change{инвариантного тора}{теориии инвариантных торов} в классической механике.

Во многих интересных ситуациях пространство $\Ham(M,\Omega)$ имеет сложную топологию и, в частности, нетривиальную фундаментальную группу.
Для элемента $\gamma\in\pi_1(\Ham(M,\Omega))$ положим $\nu(\gamma) \z= \inf \length \{f_t\}$, где
точная нижняя грань берётся по всем петлям $\{f_t\}$ гамильтоновых
диффеоморфизмов (то есть, по периодическим гамильтоновым потокам),
которые представляют \change{}{класс петель} \?{$\gamma$}{Разве спектр
длин не по свободным петлям берётся?}.
Множество
\[\set{\nu(\gamma)}{\gamma\in\pi_{1}\Ham(M,\Omega)}\]
называется спектром длин группы $\Ham(M,\Omega)$.
В главе 9 мы представляем подход к спектру длин, основанный на теории симплектических расслоений.
Важным компонентом этого подхода является теория \change{}{Громова} псевдоголоморфных кривых \change{Громова}{}, обсуждаемая в главе~10.
В главе 11 мы \change{даём}{приводим} приложения наших результатов о спектре длин к классической эргодической теории.

В главах 12 и 13 мы развиваем два разных подхода к теории геодезических на $\Ham(M,\Omega)$.
Один из них элементарный, а другой требует мощного инструмента --- гомологий Флоера.
Глава 13 предлагает читателю краткое \change{посещение}{vvdenie v} гомологии Флоера.

Наконец, в главе 14 мы имеем дело с негамильтоновыми симплектическими диффеоморфизмами, которые естественно появляются в геометрии Хофера как изометрии $\Ham(M,\Omega)$.
Кроме того, мы формулируем и обсуждаем знаменитую \?{гипотезу о
  потоке}{flux conjecture? Не знаю, не нашёл в русской литературе.}
\change{о}{заключающююся в} том, что группа $\Ham(M,\Omega)$ замкнута в группе всех симплектических диффеоморфизмов, наделённой $C^\infty$-топологией. 

\paragraph*{Благодарности.}
Я сердечно благодарю Мейке Аквельда за её незаменимую помощь в напечатании предварительной версии рукописи,
подготовку рисунков и огромную редакционную работу.
Я очень благодарен Паулю Бирану и Карлу Фридриху Сибургу за их подробные комментарии к рукописи и за улучшение изложения.
Я признателен Рами Айзенбуду, Диме Гуревичу, Мише Энтову, Осе Полтерович и Зееву Руднику за указание на ряд неточностей в предварительной версии книги.
Книга была написана во время моего пребывания в Швейцарской высшей технической школе Цюриха в 1997--1998 учебном году и во время моих визитов в Институт высших научных исследований, Бюр-сюр-Иветт в 1998 и 1999 годах.
Я благодарю оба этих института за \change{отличную}{прекрасную} исследовательскую атмосферу. 
